# Обзор возможностей **RGK**

## Разделы

  * Введение
  * Общая информация
  * Базовый функционал
  * Кривые и поверхности
  * Тела и операции
  * Ограничения и рассчёты масс-инерционных характеристик и столкновений тел
  * Конвертеры
  * Заключение


## Введение

Анализ возможностей геометрического ядра **RGK** производился исходя из его API. API ядра лежит в папке **include/RGK** 
(в соседних папках лежат другие компоненты платформы **Гербарий**).

Для работы с **RGK** на платформе **Гербарий** создана обёртка над классами **RGK**. Обёрнутые классы находятся в 
пространстве имён: ***RGPlatform::Geometry*** и ***RGPlatform::Model***.

Документация по платформе **Гербарий** в виде chm-файла присутствует, по **RGK** - нет. Документация API-файлов написана 
в html-подобном формате:
```c++
/// Конструктор по координатам
/// <param name="x">Значение координаты X</param>
/// <param name="y">Значение координаты Y</param>
/// <param name="z">Значение координаты Z</param>
/// <param name="w">Значение координаты W</param>
Vector4D(double x, double y, double z, double w)
{
  _values[0] = x; _values[1] = y; _values[2] = z; _values[3] = w;
}
```
Сама документация неоднородна: что-то задокументировано очень хорошо и подробно, что-то так себе, а что-то совсем 
не задокументировано. Тоже самое и с языком: где-то есть и русская и английская документация, где-то только русская. 
Бывало, что внутри одного класса у каких-то методов есть русская и английская документация, а у каких-то только русская 
(см., например, класс ***RGK::Instance***). В чём причина этого я понять не смог.

Авторские права на RGK, судя по всему, принадлежат **Топ Системам**. Все файлы API начинаются со следующей шапки:

```c++
//
// Данный файл является частью библиотеки классов 3D ядра RGK
// (c)Авторское право 2012-2014 АО "Топ Системы". Все права защищены.
//
// Контактная информация:
// mailto://rgk@topsystems.ru
// http://www.rgkernel.com/
//
```

Аналогичные шапки и у заголовочных файлов платформы **Гербарий**:

```c++
// Данный файл является частью библиотеки классов RGPlatform
// © Авторское право 2015-2016 ЗАО «Топ Системы». Все права защищены.
//
// Контактная информация:
// mailto://rgplatform@topsystems.ru
// http://www.гербарий.рф/
```


##  Общая информация

Уникальность имен типов данных достигается при помощи изоляции их в своих пространствах имён (как, например, в boost'е).
API почти полностью объектно-ориентированое. Архитектура классов достаточно простая, логичная и понятная. Хотя не 
обошлось и без некоторых сырых мест, логика которых лично мне осталась не совсем понятна, а некоторые разделы, например, 
**RGK::Interfaces** кажутся не доделанными или сделанными на вырост. Сами классы в целом достаточно компактны, не 
перегружены лишними методами, но при этом предоставляют достаточно полно базовый функционал, который мы ожидаем 
получить, исходя из их семантики. К недостаткам я бы отнёс огромное количество френдов. Почти каждый класс содержит 
большое число френдов. Кроме того, что это очень небезопасно из-за большого числа неявных связей и обязательно будет 
приводить к ошибкам, это банально неудобно для пользователя. Изучая API, я часто терял понимание, что тот или иной
геометрический или топологический объект делает, каким функционалом он наделён, а каким нет. 

Кроме того, я заметил применение библиотечной функции `assert`, которая при срабатывании под Линуксом вызывает `exit` и 
приводит к закрытию приложения. Если библиотечный `assert` используется повсеместно в **RGK**, то отладка 
пользовательского приложения под Линуксом будет крайне затруднена, т.к. из-за любого (не факт, что сигнализирущего об 
ошибке) `assert'а` приложение будет прекращать свою работу.

Хочу ещё заметить, что API содержит достаточно много файлов с кодом для внутреннего использования, который к тому же 
часто никак не задокументирован. Непонятно, почему эти файлы не были убраны из API. Их присутствие сильно портит общее
впечатление от API.

Заголовочные файлы в API распределены по тематическим разделам: [**Common**](source/common.md), 
[**Constraints**](source/constraints.md), [**FileSystem**](source/file_system.md), 
[**Generators**](source/generators.md), [**Geometry**](source/geometry.md), 
[**Identification**](source/identification.md), [**Interfaces**](source/interfaces.md), [**Math**](source/math.md), 
[**Model**](source/model.md), **ReplayUtilities**, [**Store**](source/store.md), 
[**Tesselation**](source/tesselation.md), [**Tools**](source/tools.md). 


## Базовый функционал

К базовому функционалу я отношу описание модели, средства настройки среды, в которой существует модель и инструменты для
чтения/записи модели. 

**RGK** предоставляет пользователю большие возможности по настройке среды, в которой происходит работа с моделью. 
Базовыми классами для этих целей являются [***RGK::Instance***](headers/RGKInstance.h) (объект которого создаётся 
автоматически в одном экземпляре на всё приложение (процесс) и позволяет хранить и управлять общесистемными настройками 
ядра: состояние ядра (запущено ли, насколько корректно запущено), управление потоками (количеством потоков, устройством, 
на котором происходят вычисления), задание обработчика ошибок), а также [***RGK::Common::Context***](headers/Context.h) 
и [***RGK::Model::Session***](headers/Session.h). 

К плюсам базового функционала **RGK** стоит отнести широкие возможности по управлению многопоточностью: задание 
устройства для вычислений, выделение нужного количества потоков на процесс, а так же возможность запускать несколько 
экземпляров (процессов) ядра со своими наборами констант и точностями рассчёта моделей. Управление точностями от задания
точности общей для всей модели и до управления точностями отдельных операций является несомненным достоинством **RGK**.
При этом у каждой сессии имеется 3 вида точности в наличии: линейная, угловая и относительная.

Мне понравилась мощная система диагностик об ошибках. Существует механизм, позволяющий вести журналирование событий и 
диагностировать и обрабатывать большое разнообразие ошибочных ситуаций. Классы ошибок описаны в файле 
[Tools/CheckErrors.h](headers/CheckErrors.h).

[Математический раздел](source/math.md) содержит набор базовых математических объектов и вычислительных алгоритмов.
Его достоинством является **Math/NURBS** - раздел операций с NURBS-кривыми и NURBS-поверхностями. В то же время мне
не совсем понятно, зачем в API били выложены алгоритмы численного интегрирования, решения нелинейных уравнений и методов
линейной алгебры, к тому почти совсем не задокументированные.

Раздел [**Interfaces**](source/interfaces.md) содержит классы, которые, судя по всему, призваны облегчить создание 
GUI-приложения, а класс [***RGK::Generators::Event***](headers/Event.h) облегчить реализацию событийной модели.

Мне кажется, что очень большой потенциал имеет система чтения/записи. Если я правильно понял как она устроена, имеется 
возможность отдельно записывать геометрию, топологию, ограничения, и триангуляцию, а возможно и более глубоко делить 
модель на составные части. Соответственно имеется возможность так же раздельно читать разные части модели. В принципе,
это даёт возможность вообще писать модель, как базу данных. А вместе с распараллеливанием можно реализовать систему, где 
будут очень быстро читаться файлы, причём чтение будет умным, т.е. читаться будет то, что надо и в том порядке, в 
котором надо. Не знаю реализовано ли это или нет, но потенциал для всего этого явно есть (см. подробности в файле
[Storage.h](headers/Storage.h), и [разделе **Store**](source/store.md)). Немного об этом написано и в книжке-докуменации 
по платформе **Гербарий**.

Подробнее о некоторых деталях базового функционала **RGK** можно узнать здесь: [**Common**](source/common.md), 
[**FileSystem**](source/file_system.md), [**Interfaces**](source/interfaces.md), [**Math**](source/math.md), 
[**Model**](source/model.md), [**Store**](source/store.md), [**Tools**](source/tools.md).


## Кривые и поверхности

Многообразие [кривых и поверхностей](source/geometry.md) достаточно небольшое, я бы сказал минимально возможное для 
полноценного геометрического ядра. При этом с аналогом нашего контура  - составной кривой 
(***RGK::Geometry::CompositeSpline***) - ситуация мне не совсем понятна. В документации написано, что она предназначена
только для внутреннего использования. Вероятно её функции распределеными между другими кривыми...

Однако нельзя не обратить внимание на NURBS-кривые и NURBS-поверхности. Они являются одним из главных достоинств всего
ядра. Судя по API доступно большое число операций по работе с такими кривыми и поверхноястями. Это и их конструирование 
и редактирование, и различные аппроксимации ими других кривых и поверхностей. Непосредственно классы NURBS-кривых и 
NURBS-поверхностей описаны в разделе [**Geometry**](source/geometry.md), а разные опереции доступны в разделе
[**Math/NURBS**](source/math.md).


##  Тела и операции

Класы, описывающие топологические объекты, расположены в разделе [**Model/Topols**](source/model.md). Рядом, в 
**Model/Attributes**, лежат атрибуты. Имеются все виды топологических объектов от вершин и граней до вставок и сборок.

Топологические операции описаны в разделе **RGK/Generators**. Генераторы позволяют не только выполнять те или иные 
операции, но и вести мониторинг хода операции, а так же прерывать её, если надо. Все базовые операции, необходимые для 
нормальной работы с геометрическим ядром, имеются. Со списком всех доступных операций можно ознакомиться 
[здесь](source/generators.md). Единственное, что хотелось бы отметить, операции скругления в **RGK** называются 
операциями сглаживания (ребёр и граней).


##  Ограничения и рассчёты масс-инерционных характеристик и столкновений тел

Почему-то [ограничения и рассчёт масс-инерционных характеристик объединены в один модуль](source/constraints.md). 
Столкновения тел описываются в классе [***RGK::Tools::ClashCalculator***](headers/ClashCalculator.h).

Рассчёт масс-инерционных характеристик и столкновений тел предоставляют минимальный базовый функционал. Из отличий от 
нас могу лишь отметить большое разнообразие диагностик положения тел друг относительно друга при столкновениях.

Ограничения есть только для 3D-объектов, 2D-параметризации нет совсем. 3D-ограничения доступны только бинарные, т.е. 
симметриии или паттернов в **RGK** нету, варьируемых переменных тоже нету.


##  Конвертеры

Несмотря на то, что в книжке-докуменации по платформе **Гербарий** написано, что **RGK** поддерживает **STEP**, в API я 
не нашёл функций, для импорта/экспорта в какие-либо обменные форматы. Так же я заметил, что библиотеки для работы со
STEP'ом идут отдельно от библиотеки **RGK** в поставочном комплекте **Гербария**. При этом версия поддерживаемого 
протокола STEP нигде не указана (ну или я её не нашёл).


##  Заключение

В целом API **RGK** оставило неплохое впечатление, хотя чувствуется сырость и недоделанность некоторых мест. Лучшим 
местом **RGK**, на мой взгляд, является среда, в которой должно работать ядро, дающая широкие возможности для настройки
вычислительного модуля, распараллеливания вычислений, чтения/записи данных и диагностики, выполняемых операций.

Моделер реализует достаточно полный набор операций для геометрического моделирования, хотя, на мой взгляд, конечно, 
уступает в разннобразии доступного функционала ядру **C3D**. Насколько все заявленные операции хорошо работают - вопрос 
отдельный. Для этого надо провести большое сравнительное тестирование, возможности для которого сейчас нету. Но по 
косвенным вещам, типа большого количества френдов и как следствие неявных внутренних связей, думаю, ошибок в моделере 
может быть немало. Так же наличие лишь базовых типов кривых и поверхностей может указывать, на мой взгляд, что в разных
сложных топологических алгоритмах были реализованы в основном общие (базовые) случаи, а частные случаи, без которых, как 
мы знаем, на деле все эти алгоритмы мало пригодны, могут буть либо не рассмотрены совсем, либо реализованы 
некачественно.

При этом разделы конвертеров и параметризации я считаю откровенно слабыми (даже, если STEP где-то и реализован) и 
значительно уступающими **C3D**.

P.S. От Николая Николаевича поступило замечание, что листовые тела в **RGK** - это не наши листовые тела, а фактически 
аналоги наших оболочек.

